# é€‰æ‹©é¢˜
5-1 Bï¼Œ 5-2 Bï¼Œ 5-3 Dï¼Œ 5-4 B
# 5-10ã€

>è‹¥ç”µè·_Q_ å‡åŒ€åœ°åˆ†å¸ƒåœ¨é•¿ä¸º_L_ çš„ç»†æ£’ä¸Š.æ±‚è¯ï¼š
### (1)

> åœ¨æ£’çš„å»¶é•¿çº¿ï¼Œä¸”ç¦»æ£’ä¸­å¿ƒä¸º_r_ å¤„çš„ç”µåœºå¼ºåº¦ä¸º
> ![[Pasted image 20250508213313.png]]

è¯æ˜ï¼š
è®¾ï¼š
- æ£’æ²¿ x è½´ï¼Œä¸­å¿ƒä¸ºåŸç‚¹ï¼Œæ£’çš„èŒƒå›´æ˜¯ $x \in [-\frac{L}{2}, \frac{L}{2}]$ 
- æ£’ä¸Š x å¤„ä¸€ç‚¹ å¾®å…ƒé•¿åº¦æ˜¯ $dx$ ,ç”µè·æ˜¯ $dq=\frac{Q}{L}dx$ 

åˆ™ï¼Œå¾®å…ƒ $dq$ åœ¨ $r\;(r>\frac{L}{2})$ å¤„äº§ç”Ÿçš„ç”µåœºä¸ºï¼š
$$
\begin{align}
\mathrm{d}E = \frac{1}{4 \pi \epsilon_0} \frac{\mathrm{d}q}{(r-x)^2} \\
\end{align}
$$
( r åœ¨æ£’çš„ä¸€ä¾§ï¼Œæ‰€ä»¥æ‰€æœ‰å¾®å…ƒç”µåœºæ–¹å‘ä¸€è‡´)

ç§¯åˆ†å¾—ï¼š
$$
\begin{align}
E&=\int_{-\frac{L}{2}}^{\frac{L}{2}}\frac{Q}{4\pi \epsilon_0 (r-x)^2L} \mathrm{d}x
=\frac{Q}{4\pi \epsilon_0 L} \int_{-\frac{L}{2}}^{\frac{L}{2}} \frac{1}{(r-x)^2} \mathrm{d}(x-r) \\
&=-\frac{Q}{4\pi \epsilon_0 L} \frac{1}{x-r} |_{-\frac{L}{2}}^{\frac{L}{2}} \\
&=\frac{1}{\pi\epsilon_0}{\frac{Q}{4r^2 - L^2}}
\end{align}
$$
### (2)

> åœ¨æ£’çš„å‚ç›´å¹³åˆ†çº¿ä¸Šï¼Œç¦»æ£’ä¸º_r_ å¤„çš„ç”µåœºå¼ºåº¦ä¸º
> ![[é™„ä»¶/å…¬å¼1.png]]

è¯æ˜ï¼š
è®¾ï¼š
- æ£’åœ¨ x è½´ä¸Šï¼Œä¸­å¿ƒä¸ºåŸç‚¹ã€‚
- ç‚¹ P åœ¨æ£’çš„å‚ç›´å¹³åˆ†çº¿ y è½´ä¸Šï¼Œç¦»æ£’ä¸º r å¤„
- æ£’ä¸Š x å¤„ä¸€ç‚¹ å¾®å…ƒé•¿åº¦æ˜¯ $dx$ ,ç”µè·æ˜¯ $dq=\frac{Q}{L}dx$ 

åˆ™ï¼Œå¾®å…ƒ $dq$ åœ¨ P å¤„äº§ç”Ÿçš„ç”µåœºå¤§å°ä¸ºï¼š
$$
\begin{align}
\mathrm{d}E = \frac{1}{4\pi\epsilon_0}\frac{\mathrm{d}q}{x^2+r^2}
\end{align}
$$
æ–¹å‘ä¸ y è½´æˆ $\theta$ , $\cos \theta = \frac{r}{\sqrt{x^2+r^2}}$ 

ç”±äºæ£’ å…³äº å‚ç›´å¹³åˆ†çº¿å¯¹ç§°ï¼Œæ‰€ä»¥å„ä¸ªå¾®å…ƒåœ¨ P ç‚¹äº§ç”Ÿçš„ç”µåœº åœ¨ xè½´ä¸Šçš„åˆ†é‡ç›¸æŠµæ¶ˆã€‚

å¾®å…ƒåœ¨ y è½´ä¸Šçš„ç”µåœºä¸ºï¼š
$$
\begin{align}
\mathrm{d}E_y = \mathrm{d}E \cdot \cos \theta
\end{align}
$$
ç§¯åˆ†å¾—ï¼š
$$
\begin{align}
E=E_y &= \int_{-\frac{L}{2}}^{\frac{L}{2}}\frac{Qr}{4\pi \epsilon_0 L} \cdot \frac{1}{(x^2+r^2)^{3/2}} \mathrm{d}x \\
&=\frac{Qr}{2\pi \epsilon_0 L} \int_{0}^{\frac{L}{2}}\frac{1}{(x^2+r^2)^{3/2}} \mathrm{d}x \\
\\
\text{ä»¤}x=r\tan \theta &å¾—ï¼š\\
\mathrm{d}x &= r \sec^2 \theta \mathrm{d} \theta \\
x^2 &+  r^2 =r^2 \sec^2 \theta\\
\theta_0 & = \tan^{-1} (\frac{L}{2r}) \\
\\
&\int_{0}^{\frac{L}{2}}\frac{1}{(x^2+r^2)^{3/2}} \mathrm{d}x \\
=& \int^{\theta_0}_{0} \frac{1}{r^3\sec^3 \theta} \cdot r \sec^2 \theta \mathrm{d} \theta \\
= & \frac{1}{r^2}\int^{\theta_0}_{0} \cos \theta \mathrm{d} \theta \\
=& \frac{1}{r^2} \; \sin \theta \; |_0^{\tan^{-1} (L/2r)} \\
=& \dots \\
= & \frac{L}{2r \sqrt{r^2+\frac{L^2}{4}}} \\
\\
\end{align}
$$
ä»£å…¥åˆ°åŸå¼å¹¶æ•´ç†å¾—ï¼š
$$
\begin{align}
\boxed{E=\frac{1}{2\pi \epsilon_0}\frac{Q}{r\sqrt{4r^2+L^2}}}
\end{align}
$$
### æ£’ä¸ºæ— é™é•¿
$$
\begin{align}
E=\frac{1}{2\pi \epsilon_0 r}\frac{Q}{\sqrt{4r^2+L^2}}
\end{align}
$$
å½“ L å¾ˆå¤§æ—¶ï¼Œ$\sqrt{4r^2+L^2} \approx L$ 
$$
\begin{align}
E \approx \frac{1}{2 \pi \epsilon_0 r} \frac{Q}{L}=\frac{\lambda}{2 \pi \epsilon_0 r}
\end{align}
$$
æ­£æ˜¯æ— é™é•¿çš„ç”µåœºå¼ºåº¦


---


# 5-15ã€
> ![[Pasted image 20250507232749.png]]

è§£ï¼š
å–åŠå¾„ä¸ºRçš„åœ†å¹³é¢å’ŒåŠçƒé¢çš„å°é—­æ›²é¢ä¸ºé«˜æ–¯é¢ã€‚
åˆ™ç”±é«˜æ–¯å®šç†å¾—ï¼š
$$
\begin{align}
\int_{S^{'}}\vec{E} \cdot \mathrm{d} \vec{S} + \int_S \vec{E} \cdot \mathrm{d} \vec{S} = 0
\end{align}
$$
$$\int_{S^{'}} \vec{E} \cdot \mathrm{d} \vec{S}G=E\cdot \pi R^2$$
æ‰€ä»¥ï¼Œé€šè¿‡æ­¤åŠçƒé¢çš„ç”µåœºå¼ºåº¦é€šé‡ä¸º$\pi E R^2$ 


---


# 5-18ã€
> ![[Pasted image 20250507235107.png]]

è§£ï¼š
### é«˜æ–¯å®šç†
ç”±äºç”µè·åˆ†å¸ƒçƒå¯¹ç§°ï¼Œç”µåœº ğ¸ æ²¿å¾„å‘
é€‰å–åŠå¾„ä¸º ğ‘Ÿ çš„çƒé¢ä¸ºé«˜æ–¯é¢
#### $0 \leq r \leq R$ 
é«˜æ–¯é¢ é¢ç§¯æ˜¯$4Ï€r^2$ 
æ€»ç”µé€šé‡ä¸ºï¼š
$$âˆ®\vec{E}â‹…d\vec{S}=Eâ‹…4Ï€r^2$$
å†…éƒ¨ç”µè·æ•°ï¼š
$$
Q_{å†…} = \int_0^r \rho \cdot 4 \pi r^2 \mathrm{d}r=\pi k r^4
$$
æ‰€ä»¥ï¼š
$$
E = \frac{kr^2}{4 \epsilon_0} \;\; (0 \leq r \leq R)
$$
#### $r > R$ 
ç”µé€šé‡ä»ä¸º $E \cdot 4 \pi r^2$ 
å†…éƒ¨ç”µè·ï¼š
$$
Q_{å†…} = \int_0^R kr \cdot 4 \pi r^2 \mathrm{d}r = \pi k R^4
$$
æ‰€ä»¥ï¼š
$$
E=\frac{kR^2}{4\epsilon r^2} \;\; (r>R)
$$
$$
E=
\begin{cases}
\frac{kr^2}{4 \epsilon_0} \;\; &(0 \leq r \leq R) \\
\frac{kR^2}{4\epsilon r^2} \;\; &(r>R)
\end{cases}
$$

### ç”µåœºå åŠ åŸç†
#### $0 \leq r \leq R$
è€ƒè™‘ r' åˆ° r' + dr' éƒ¨åˆ†çš„è–„çƒå£³ï¼Œå…¶ç”µè·ä¸ºï¼š
$$
\mathrm{d}q = \rho \cdot 4 \pi r'^2 \mathrm{d} r' = 4\pi k r'^3 \mathrm{d}r'
$$
è–„çƒå£³çš„ç”µåœºï¼š
- å¯¹äºç‚¹ r < r' ï¼Œè–„çƒå£³å†…éƒ¨ç”µåœºä¸º0
- å¯¹äºç‚¹ r > r' ï¼Œè–„çƒå£³äº§ç”Ÿçš„ç”µåœº åŒ ç”µè·é›†ä¸­åœ¨ä¸­å¿ƒï¼š
$$
\mathrm{d}E = \frac{1}{4 \pi \epsilon_0}\frac{\mathrm{d}q}{r^2} = \frac{kr'^3 \mathrm{d}r'}{\epsilon_0r^2}
$$
ç§¯åˆ†å¾—ï¼š
$$
E=\int_0^r \frac{kr'^3}{\epsilon_0r^2}\mathrm{d}r' = \frac{k}{\epsilon_0 r^2} \cdot \frac{r^4}{4} = \frac{kr^2}{4\epsilon_0}
$$
#### $r > R$
ä»è€ƒè™‘åŠå¾„ ğ‘Ÿ â€²çš„è–„çƒå£³ï¼Œç”µè· $ğ‘‘ ğ‘ = 4 ğœ‹ ğ‘˜ ğ‘Ÿâ€²^3$
å¯¹äºr>Rï¼Œæ‰€æœ‰çƒå£³éƒ½åœ¨rå†…éƒ¨ï¼Œç”µåœºå¦‚åŒæ€»ç”µè·é›†ä¸­åœ¨ä¸­å¿ƒï¼š
- æ€»ç”µè·ï¼š
 $$
 Q = \int^R_04\pi k r'^3 \mathrm{d}r' = \pi k R^4
$$
- ç”µåœºï¼š
$$
E=\frac{Q}{4 \pi \epsilon_0r^2} = \frac{kR^4}{4\epsilon_0r^2}
$$
**æ€»ç»“**ï¼š
$$
E=
\begin{cases}
\frac{kr^2}{4 \epsilon_0} \;\; &(0 \leq r \leq R) \\
\frac{kR^2}{4\epsilon r^2} \;\; &(r>R)
\end{cases}
$$

---

# 5-22ã€
#### $r<R_1$ æ—¶
çƒå£³å†…éƒ¨ç”µåœºä¸º0
#### $R_1 \leq r \leq R_2$ 

æ±‚åŠå¾„ä¸ºrçš„çƒé¢ä¸ºé«˜æ–¯é¢
ç”µè·é‡ä¸ºï¼š
$$
Q=Q_1 \frac{r^3 - R_1^3}{R_2^3-R_1^3}
$$
$$
E=\frac{Q}{4\pi r^2 \epsilon_0} = \frac{Q_1}{4\pi r^2 \epsilon_0}\frac{r^3 - R_1^3}{R_2^3-R_1^3}
$$
#### $R_2 < r < R_3$
$$
\begin{align}
Q=Q_1 \\
E =\frac{Q_1}{4\pi \epsilon_0 r^2} \\
\end{align}
$$
#### $R_3 \leq r$
$$
Q=Q_1 +Q_2 
$$
$$
E = \frac{Q_1 + Q_2}{4\pi \epsilon_0 r^2} 
$$
#### æ€»ç»“
$$
E(r)=
\begin{cases}
0, &r < R_1 \\
\frac{Q_1}{4\pi r^2 \epsilon_0}\frac{r^3 - R_1^3}{R_2^3-R_1^3}, & R_1 \leq r \leq R_2 \\ 
\frac{Q_1}{4\pi \epsilon_0 r^2}, & R_2 <r < R_3 \\
\frac{Q_1 + Q_2}{4\pi \epsilon_0 r^2} ,& R_3 \leq r \\
\end{cases}
$$
$E(r)$åœ¨ $(0, R_3)$èŒƒå›´å†…è¿ç»­ï¼Œåœ¨$r=R_3$å¤„ä¸è¿ç»­ã€‚åœ¨$(r_3,0)$è¿ç»­

---

# 5-23
å–åŠå¾„ä¸º $r$ ï¼Œé•¿åº¦æ˜¯ $h$ ï¼Œä¸åœ†æŸ±ä½“åŒè½´çš„åœ†æŸ±é¢ä¸ºé«˜æ–¯é¢ã€‚

ç”±äºåœ†æŸ±ä½“ä¸ºæ— é™é•¿ä¸”å¸¦ç”µå‡åŒ€ï¼Œæ‰€ä»¥ç”µåœºæ–¹å‘æ²¿å¾„çŸ¢æ–¹å‘ï¼Œå‘å¤–

#### å½“$r \leq R$æ—¶

$$
\Phi = \oint \vec{E} \cdot \mathrm{d}\vec{S} = E \cdot 2 \pi rh  
$$
$$
Q=\pi r^2 h \rho 
$$
æ‰€ä»¥ï¼š
$$
E=\frac{r \rho}{2\epsilon_0} \quad (r \leq R)
$$
#### å½“$r > R$æ—¶
$\Phi$ ä»ä¸º $E \cdot 2 \pi r h$ 
$Q$ æ˜¯ $\pi R^2 h \rho$
æ‰€ä»¥ï¼š
$$ 
E = \frac{R^2 \rho}{2\epsilon_0 r} \quad (r > R)
$$
#### ç»¼ä¸Š
$$
E=\begin{cases}
\frac{r\rho}{2\epsilon_0} , &r \leq R \\
\frac{R^2\rho}{2\epsilon_0 r} ,&r > R
\end{cases}
$$
æ–¹å‘ï¼šå‡æ²¿ç”µåœºå‘å¤–
![[990a362248757abf3576ff2460b6ec9.png|0x400]]

---

# 5-24
é€‰å– åŠå¾„ä¸º$r$ï¼Œé•¿åº¦ä¸º$L$ï¼Œä¸åœ†æŸ±åŒè½´çš„åœ†æŸ±é¢ ä¸º é«˜æ–¯é¢
ç±»ä¼¼äº[[#5-23]] 
$$
E=\frac{Q}{2\pi \epsilon_0 rL}
$$
#### å½“$r < R_1$
$Q=0$
æ‰€ä»¥$E=0$
#### å½“$R_1 < r <R_2$
$Q=\lambda L$ 
$$
E=\frac{\lambda}{2\pi \epsilon_0 r}
$$
ç”±äº $\lambda >0$ï¼Œç”µåœºæ²¿å¾„å‘å‘å¤–ã€‚
#### $r>R_2$
$$
Q=\lambda L + (- \lambda L) = 0
$$
æ‰€ä»¥ï¼š
$$
E=0
$$
#### ç»¼ä¸Šï¼š
$$
E(r)=\begin{cases} 0, & r < R_1 \\ 
\frac{\lambda}{2\pi \varepsilon_0 r}, & R_1 < r < R_2 \\ 
0, & r > R_2 \\
\end{cases}â€‹â€‹
$$

---

# 5-25

åˆ†æ $Q_1$çš„å—åŠ›ï¼š

- $Q_2$å¯¹ $Q_1$çš„åŠ›ï¼ˆè·ç¦» $d$ï¼‰ï¼š
Â  $$

Â  F_{2 \to 1} = \frac{k Q Q_2}{d^2} \quad (\text{æ²¿ } -x \text{ æ–¹å‘})

Â  $$
- $Q_3$å¯¹ $Q_1$çš„åŠ›ï¼ˆè·ç¦» $2d$ï¼‰ï¼š
Â $$
Â  F_{3 \to 1} = \frac{k Q Q}{ (2d)^2} = \frac{k Q^2}{4 d^2} \quad (\text{æ²¿ } +x \text{ æ–¹å‘})

Â  $$
ç”±äºåˆåŠ›ä¸ºé›¶ï¼š
Â  $$

Â  F_{Q_1} = F_{3 \to 1} - F_{2 \to 1} = \frac{k Q^2}{4 d^2} - \frac{k Q Q_2}{d^2} = 0

Â  $$
Â  $$

Â  \frac{k Q^2}{4 d^2} = \frac{k Q Q_2}{d^2} \implies \frac{Q}{4} = Q_2 \implies Q_2 = \frac{Q}{4}

Â  $$
æ‰€ä»¥ï¼Œ$Q_2 = \frac{Q}{4}$ã€‚

#### è®¡ç®—åˆå§‹ç”µåŠ¿èƒ½ $U_{\text{åˆå§‹}}$

ç³»ç»Ÿæ€»ç”µåŠ¿èƒ½ä¸ºä¸‰å¯¹ç”µè·çš„ç”µåŠ¿èƒ½ä¹‹å’Œï¼š

Â  - $Q_1$å’Œ $Q_2$ï¼šè·ç¦» $d$ï¼Œç”µåŠ¿èƒ½ï¼š

Â  Â  $$

Â  Â  U_{1,2} = \frac{k Q Q_2}{d} = \frac{k Q (Q/4)}{d} = \frac{k Q^2}{4 d}

Â  Â  $$

Â  - $Q_2$å’Œ $Q_3$ï¼šè·ç¦» $d$ï¼Œç”µåŠ¿èƒ½ï¼š

Â  Â  $$

Â  Â  U_{2,3} =  \frac{k Q^2}{4 d}

Â  Â  $$

Â  - $Q_1$å’Œ $Q_3$ï¼šè·ç¦» $2d$ï¼Œç”µåŠ¿èƒ½ï¼š

Â  Â  $$

Â  Â  U_{1,3} = \frac{k Q Q}{2d} = \frac{k Q^2}{2 d}

Â  Â  $$

- åˆå§‹æ€»ç”µåŠ¿èƒ½ï¼š

Â  $$

Â  U_{\text{åˆå§‹}} = U_{1,2} + U_{2,3} + U_{1,3} = \frac{k Q^2}{4 d} + \frac{k Q^2}{4 d} + \frac{k Q^2}{2 d} = \frac{k Q^2}{d} \left( \frac{1}{4} + \frac{1}{4} + \frac{1}{2} \right) = \frac{k Q^2}{d} \cdot 1 = \frac{k Q^2}{d}

Â  $$

  
#### ç§»åŠ¨åˆ°æ— ç©·
$Q_2$ç§»åˆ°æ— ç©·è¿œå¤„ï¼Œ$Q_2$ä¸å…¶ä»–ç”µè·çš„è·ç¦»è¶‹äºæ— ç©·ï¼Œç”µåŠ¿èƒ½è¶‹äº 0ï¼š

Â  $$

Â  U_{1,2} = U_{2,3} = 0

Â  $$

- ä»…å‰© $Q_1$å’Œ $Q_3$çš„ç”µåŠ¿èƒ½ï¼š

Â  $$

Â  U_{\text{æ— ç©·}} = U_{1,3} = \frac{k Q^2}{2 d}

Â  $$

  

#### è®¡ç®—å¤–åŠ›æ‰€åšçš„åŠŸ

- å¤–åŠ›æ‰€åšçš„åŠŸï¼š

Â  $$

Â  W_{\text{ext}} = U_{\text{æ— ç©·}} - U_{\text{åˆå§‹}} = \frac{k Q^2}{2 d} - \frac{k Q^2}{d} = -\frac{k Q^2}{2 d}

Â  $$
#### æ‰€ä»¥

å¤–åŠ›å°† $Q_2$ä» $O$ç§»åˆ°æ— ç©·è¿œå¤„çš„åŠŸä¸ºï¼š

$$

W = -\frac{k Q^2}{2 d}

$$
---

# 5-26
#### (1) æ±‚åœ¨ Â $r = r_1$ Â å’Œ Â $r = r_2$ Â ä¸¤ç‚¹é—´çš„ç”µåŠ¿å·®

ç”±äºç”µåœºæ²¿å¾„å‘ï¼Œè·¯å¾„ Â $\mathrm{d} \boldsymbol{l} = \mathrm{d} r \boldsymbol{e}_r$ ï¼Œä¸” Â $\boldsymbol{E} \cdot \mathrm{d} \boldsymbol{l} = E \mathrm{d} r = \frac{\lambda}{2 \pi \varepsilon_0 r} \mathrm{d} r$ ï¼Œå› æ­¤ï¼š

$$

V(r_1) - V(r_2) = -\int_{r_2}^{r_1} \frac{\lambda}{2 \pi \varepsilon_0 r} \mathrm{d} r

$$

  

è®¡ç®—ç§¯åˆ†ï¼š

$$
\begin{align}
V(r_1) - V(r_2) =& -\frac{\lambda}{2 \pi \varepsilon_0} \int_{r_2}^{r_1} \frac{1}{r} \mathrm{d} r \\





=& -\frac{\lambda}{2 \pi \varepsilon_0} \left[ \ln r \right]_{r_2}^{r_1} \\





=& -\frac{\lambda}{2 \pi \varepsilon_0} \left( \ln r_1 - \ln r_2 \right) \\





=& \frac{\lambda}{2 \pi \varepsilon_0} \ln \frac{r_2}{r_1} \\
\end{align}
$$

  

æ‰€ä»¥ç”µåŠ¿å·®ä¸ºï¼š

$$

\boxed{V(r_1) - V(r_2) = \frac{\lambda}{2 \pi \varepsilon_0} \ln \frac{r_2}{r_1}}

$$

#### (2) åœ¨å‡åŒ€å¸¦ç”µé•¿ç›´çº¿é™„è¿‘çš„ç”µåŠ¿ä¸­èƒ½å¦å– Â $r \to \infty$ Â å¤„çš„ç”µåŠ¿ä¸ºé›¶ï¼Ÿè¯•è¯´æ˜

**ä¸èƒ½**ã€‚
  

è‹¥å–å‚è€ƒç‚¹ Â $r_0 \to \infty$ ï¼Œå¹¶è®¾ Â $V(r_0) = 0$ ï¼Œåˆ™ç”µåŠ¿ä¸ºï¼š

$$

V(r) = -\int_{\infty}^{r} \frac{\lambda}{2 \pi \varepsilon_0 r'} \mathrm{d} r'

$$

$$

= -\frac{\lambda}{2 \pi \varepsilon_0} \int_{\infty}^{r} \frac{1}{r'} \mathrm{d} r'

$$

$$

= -\frac{\lambda}{2 \pi \varepsilon_0} \left[ \ln r' \right]_{\infty}^{r}

$$

$$

= -\frac{\lambda}{2 \pi \varepsilon_0} \left( \ln r - \ln \infty \right)

$$

  

ç”±äº Â $\ln \infty \to +\infty$ ï¼Œç§¯åˆ†ç»“æœå‘æ•£
è¿™è¡¨æ˜ï¼Œå– Â $r \to \infty$ Â å¤„çš„ç”µåŠ¿ä¸ºé›¶ä¼šå¯¼è‡´ç”µåŠ¿å€¼åœ¨æœ‰é™è·ç¦»å¤„æ— æ³•å®šä¹‰ä¸ºæœ‰é™å€¼ï¼Œå³ç”µåŠ¿è¡¨è¾¾å¼ä¸æ”¶æ•›ã€‚

**æ‰€ä»¥**ï¼šå¯¹äºå‡åŒ€å¸¦ç”µé•¿ç›´çº¿ï¼Œç”±äºç”µåœº $E \propto \frac{1}{r}$ ï¼Œç”µåŠ¿ç§¯åˆ†åœ¨ Â $r \to \infty$ Â æ—¶å‘æ•£ï¼Œæ— æ³•å– Â $r \to \infty$ Â å¤„çš„ç”µåŠ¿ä¸ºé›¶ã€‚éœ€é€‰æ‹©æœ‰é™è·ç¦»çš„å‚è€ƒç‚¹ï¼ˆå¦‚æŸå›ºå®š Â $r_0$ ï¼‰ï¼Œå¹¶å®šä¹‰å…¶ç”µåŠ¿ä¸ºæŸä¸€å¸¸æ•°ã€‚


---

# 5-30

å–é«˜æ–¯é¢ä¸ºåŠå¾„ Â $r$ Â çš„çƒé¢ï¼Œç”µåœº Â $E(r)$ Â æ²¿å¾„å‘ä¸”å¤§å°å‡åŒ€ã€‚
#### $r < R_1$
åŒ…å›´çš„ç”µè·ä¸ºé›¶ï¼Œå› æ­¤ï¼š
Â  $$

Â  E(r) = 0

Â  $$
#### $R_1 < r < R_2$ Â 
Â  é«˜æ–¯é¢åŒ…å›´å†…çƒé¢ç”µè· Â $Q_1$ ï¼Œå› æ­¤ï¼š
Â  $$

E(r) = \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0 r^2}

Â  $$
#### $r > R_2$
Â  é«˜æ–¯é¢åŒ…å›´å†…çƒé¢ç”µè· Â $Q_1$ Â å’Œå¤–çƒé¢ç”µè· Â $Q_2$ ï¼Œæ€»ç”µè·ä¸º Â $Q_1 + Q_2$ ã€‚å› æ­¤ï¼š

Â  ç”µåœºä¸ºï¼š
Â  $$

Â  E(r') = \frac{Q_1 + Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 r'^2}

Â  $$
Â  ç”µåŠ¿ï¼š

Â  $$

Â  V(r) = -\int_{\infty}^{r} \frac{Q_1 + Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 r'^2} \mathrm{d} r'

Â  $$
Â  $$

Â  = -\frac{Q_1 + Q_2}{4 \pi \varepsilon_0} \left[ -\frac{1}{r'} \right]_{\infty}^{r}

Â  $$
Â  $$

Â  = \frac{Q_1 + Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 r}

Â  $$
#### $R_1 < r < R_2$

Â  åœ¨ Â $r' > R_2$ Â æ—¶ï¼Œç”µåœºä¸º Â $E(r') = \frac{Q_1 + Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 r'^2}$ ï¼›åœ¨ Â $R_1 < r' < R_2$ Â æ—¶ï¼Œç”µåœºä¸º Â $E(r') = \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0 r'^2}$ ã€‚ç§¯åˆ†åˆ†æ®µï¼š

Â  $$

Â  V(r) = -\int_{\infty}^{R_2} \frac{Q_1 + Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 r'^2} \mathrm{d} r' - \int_{R_2}^{r} \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0 r'^2} \mathrm{d} r'

Â  $$

Â  ç¬¬ä¸€é¡¹ï¼š

Â  $$

Â  -\int_{\infty}^{R_2} \frac{Q_1 + Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 r'^2} \mathrm{d} r' = -\frac{Q_1 + Q_2}{4 \pi \varepsilon_0} \left[ -\frac{1}{r'} \right]_{\infty}^{R_2} = \frac{Q_1 + Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 R_2}

Â  $$

Â  ç¬¬äºŒé¡¹ï¼š

Â  $$

Â  -\int_{R_2}^{r} \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0 r'^2} \mathrm{d} r' = -\frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0} \left[ -\frac{1}{r'} \right]_{R_2}^{r} = \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0} \left( \frac{1}{r} - \frac{1}{R_2} \right)

Â  $$

Â  æ€»ç”µåŠ¿ï¼š

Â  $$
\begin{align}
Â  V(r) =& \frac{Q_1 + Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 R_2} + \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0} \left( \frac{1}{r} - \frac{1}{R_2} \right) \\



Â  =& \frac{Q_1 + Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 R_2} + \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0 r} - \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0 R_2} \\

Â 


Â  =& \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0 r} + \frac{Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 R_2}
\end{align}
Â  $$

  

####  $r < R_1$ 

Â  åœ¨ Â $r' > R_2$ Â æ—¶ï¼Œç”µåœºä¸º Â $\frac{Q_1 + Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 r'^2}$ ï¼›åœ¨ Â $R_1 < r' < R_2$ Â æ—¶ï¼Œç”µåœºä¸º Â $\frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0 r'^2}$ ï¼›åœ¨ Â $r' < R_1$ Â æ—¶ï¼Œç”µåœº Â $E(r') = 0$ ã€‚ç§¯åˆ†ï¼š

Â  $$

Â  V(r) = -\int_{\infty}^{R_2} \frac{Q_1 + Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 r'^2} \mathrm{d} r' - \int_{R_2}^{R_1} \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0 r'^2} \mathrm{d} r' - \int_{R_1}^{r} 0 \mathrm{d} r'

Â  $$

Â  ç¬¬ä¸€é¡¹åŒä¸Šï¼š

Â  $$

Â  \frac{Q_1 + Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 R_2}

Â  $$

Â  ç¬¬äºŒé¡¹ï¼š

Â  $$

Â  -\int_{R_2}^{R_1} \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0 r'^2} \mathrm{d} r' = -\frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0} \left[ -\frac{1}{r'} \right]_{R_2}^{R_1} = \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0} \left( \frac{1}{R_1} - \frac{1}{R_2} \right)

Â  $$

Â  ç¬¬ä¸‰é¡¹ä¸ºé›¶ã€‚æ€»ç”µåŠ¿ï¼š

Â  $$

Â  V(r) = \frac{Q_1 + Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 R_2} + \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0} \left( \frac{1}{R_1} - \frac{1}{R_2} \right)

Â  $$

Â  $$

Â  = \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0 R_1} + \frac{Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 R_2}

Â  $$

Â  ç”±äº Â $r < R_1$ Â åŒºåŸŸç”µåœºä¸ºé›¶ï¼Œç”µåŠ¿ä¸ºå¸¸æ•°ï¼Œä¸ Â $r$ Â æ— å…³ã€‚

  

$$

\boxed{

V(r) =

\begin{cases}

\dfrac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0 R_1} + \dfrac{Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 R_2}, & r < R_1 \\

\dfrac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0 r} + \dfrac{Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 R_2}, & R_1 < r < R_2 \\

\dfrac{Q_1 + Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 r}, & r > R_2

\end{cases}

}

$$
  

---

  

#### (2) ä¸¤çƒé¢é—´çš„ç”µåŠ¿å·®

  

ä¸¤çƒé¢é—´çš„ç”µåŠ¿å·®ä¸º Â $V(R_1) - V(R_2)$ ã€‚ Â 

- åœ¨ Â $r = R_1$ ï¼Œå– Â $r = R_1^+$ ï¼š

Â  $$

Â  V(R_1) = \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0 R_1} + \frac{Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 R_2}

Â  $$

- åœ¨ Â $r = R_2$ ï¼Œå– Â $r = R_2^+$ ï¼š

Â  $$

Â  V(R_2) = \frac{Q_1 + Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 R_2}

Â  $$

  

ç”µåŠ¿å·®ï¼š

$$

V(R_1) - V(R_2) = \left( \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0 R_1} + \frac{Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 R_2} \right) - \frac{Q_1 + Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 R_2}

$$

$$

= \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0 R_1} + \frac{Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 R_2} - \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0 R_2} - \frac{Q_2}{4 \pi \varepsilon_0 R_2}

$$

$$

= \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0} \left( \frac{1}{R_1} - \frac{1}{R_2} \right)

$$

  

**æ‰€ä»¥**ï¼šä¸¤çƒé¢é—´çš„ç”µåŠ¿å·®ä¸ºï¼š

$$

V(R_1) - V(R_2) = \frac{Q_1}{4 \pi \varepsilon_0} \left( \frac{1}{R_1} - \frac{1}{R_2} \right)

$$



---

# 5-31
#### æ±‚ç”µåœºåˆ†å¸ƒ
å–é«˜æ–¯é¢ä¸ºåŠå¾„ $r$ã€é•¿åº¦ $L$ çš„åŒè½´åœ†æŸ±é¢ã€‚ç”±äºå¯¹ç§°æ€§ï¼Œç”µåœºä»…æ²¿å¾„å‘ï¼Œä¾§é¢è´¡çŒ®ä¸º $E(r) \cdot 2 \pi r L$ï¼Œç«¯é¢è´¡çŒ®ä¸ºé›¶ã€‚

#### $r < R$ï¼ˆæ£’å†…éƒ¨ï¼‰

Â  é«˜æ–¯é¢åŠå¾„ $r < R$ï¼ŒåŒ…å›´çš„ç”µè·ä¸ºå†…éƒ¨ä½“è§†å¯†åº¦ $\rho$ çš„ç”µè·ã€‚ä½“ç§¯ä¸º $\pi r^2 L$ï¼Œæ•…ï¼š
Â  $$

Â  Q_{\text{enc}} = \rho \cdot \pi r^2 L
$$
Â  $$

Â  E(r) \cdot 2 \pi r L = \frac{\rho \cdot \pi r^2 L}{\varepsilon_0}

Â  $$
Â  $$

Â  E(r) = \frac{\rho r}{2 \varepsilon_0}

Â  $$

#### $r > R$ï¼ˆæ£’å¤–éƒ¨ï¼‰

Â  é«˜æ–¯é¢åŠå¾„ $r > R$ï¼ŒåŒ…å›´æ•´ä¸ªæ£’çš„ç”µè·ã€‚æ£’æˆªé¢ç§¯ä¸º $\pi R^2$ï¼Œé•¿åº¦ä¸º $L$ï¼Œæ•…ï¼š
Â  $$

Â  Q_{\text{enc}} = \rho \cdot \pi R^2 L

Â  $$
Â  é«˜æ–¯å®šç†ï¼š
Â  $$

Â  E(r) \cdot 2 \pi r L = \frac{\rho \cdot \pi R^2 L}{\varepsilon_0}

Â  $$
Â  $$

Â  E(r) = \frac{\rho R^2}{2 \varepsilon_0 r}

Â  $$
#### æ±‚ç”µåŠ¿åˆ†å¸ƒ
#### $r < R$

Â  å¯¹äº $r \leq R$ï¼Œç§¯åˆ†è·¯å¾„ä» $R$ åˆ° $r$ã€‚åœ¨ $r' < R$ï¼Œç”µåœºä¸º $E(r') = \frac{\rho r'}{2 \varepsilon_0}$ã€‚æ³¨æ„ç§¯åˆ†æ–¹å‘ï¼ˆä» $R$ åˆ° $r < R$ï¼Œ$r'$ ä» $R$ å‡å°åˆ° $r$ï¼‰ï¼š

Â  $$
\begin{align}
Â  V(r) =& -\int_{R}^{r} \frac{\rho r'}{2 \varepsilon_0} \mathrm{d} r' \\
Â  =& -\frac{\rho}{2 \varepsilon_0} \int_{R}^{r} r' \mathrm{d} r' \\
Â  =& -\frac{\rho}{2 \varepsilon_0} \left[ \frac{1}{2} r'^2 \right]_{R}^{r} \\
Â  =& -\frac{\rho}{2 \varepsilon_0} \cdot \frac{1}{2} (r^2 - R^2) \\
Â  =& \frac{\rho}{4 \varepsilon_0} (R^2 - r^2)
Â  \end{align}
Â  $$
#### $r > R$

Â  å¯¹äº $r \geq R$ï¼Œç§¯åˆ†è·¯å¾„ä» $R$ åˆ° $r$ã€‚åœ¨ $r' > R$ï¼Œç”µåœºä¸º $E(r') = \frac{\rho R^2}{2 \varepsilon_0 r'}$ï¼š

Â  $$

Â  V(r) = -\int_{R}^{r} \frac{\rho R^2}{2 \varepsilon_0 r'} \mathrm{d} r'

Â  

Â  

Â  = -\frac{\rho R^2}{2 \varepsilon_0} \int_{R}^{r} \frac{1}{r'} \mathrm{d} r'

Â  

Â  

Â  = -\frac{\rho R^2}{2 \varepsilon_0} \left[ \ln r' \right]_{R}^{r}

Â  

Â  

Â  = -\frac{\rho R^2}{2 \varepsilon_0} (\ln r - \ln R)

Â  

Â  

Â  = -\frac{\rho R^2}{2 \varepsilon_0} \ln \frac{r}{R}

Â  $$

#### ç»“æœ

ç”µåŠ¿åˆ†å¸ƒä¸ºï¼š
$$

\boxed{

V(r) =

\begin{cases}

\dfrac{\rho}{4 \varepsilon_0} (R^2 - r^2), & r \leq R \\

-\dfrac{\rho R^2}{2 \varepsilon_0} \ln \dfrac{r}{R}, & r \geq R

\end{cases}

}

$$

# 5-37
å‡è®¾å°†åŠçƒé¢æ‰©å±•ä¸º å¸¦æœ‰ç›¸åŒç”µè·é¢å¯†åº¦ $\sigma$ çš„ä¸€ä¸ªå®Œæ•´çƒé¢ï¼Œæ­¤æ—¶å†A,Bä¸¤ç‚¹çš„ç”µåŠ¿åˆ†åˆ«æ˜¯ï¼š
$$
V'_A = \frac{Q}{4 \pi \epsilon_0 R} = \frac{\sigma R}{\epsilon_0} = V'_R
$$
$$
V'_B = \frac{Q}{4 \pi \epsilon_0 r} = \frac{2 \sigma R}{3 \epsilon_0}
$$
æ‰€ä»¥ç”µåŠ¿å·®ï¼š
$$
U_{AB} = \frac{1}{2}(V'_R - V'_B) = \frac{\sigma R}{6 \epsilon_0}
$$
